智障漢爆竊縱火囚26月 「監管責任在社署」 官籲大眾關注 否則慘劇指日可待

智障漢爆竊縱火囚26月
「監管責任在社署」
官籲大眾關注 否則慘劇指日可待

要聞

0:00

【本報訊】有多次爆竊案底的中度智障無業男，因貪玩先後爆鎖闖入祠堂「拜神」和拿走金色燭台，又潛入巴士總站休息室啟動微波爐導致小火。他早前認罪，法官因得悉他由輕度智障胞妹任監護人而甚表擔憂，昨判刑時引述報告指社署在事件中沒提供充足及完善輔導，明言監管責任應在社署，並批評房署對他家中囤積雜物視若無睹，無奈判監是唯一選擇，終判他監禁26個月。法官亦呼籲社會大眾及官員多加關注，若不聞不問，到問題爆發可能會禍及無辜。

記者：蔡少玲

被告曾潛入站長休息室，將水樽及更表放入微波爐加熱釀成小火。資料圖片

被告石有（37歲）承認爆竊、刑毀及縱火共5罪。暫委法官練錦鴻鑑於被告過去有23項定罪，其中17次是爆竊，屢次犯案均無得益，相信他並非出於貪心。被告父母雙亡，與輕度智障胞妹相依為命，同住大埔公屋單位，靠綜援維生。

練官指被告有囤積雜物和燒冥鏹習慣，在擠迫的居住環境中，有可能釀成火災，但房署卻視若無睹。被告曾於庇護工場工作，惟不堪多次被凌辱而拒絕上班，終日無所事事，流離浪蕩。感化報告指社署雖然跟進個案，但無提供充足及完善的輔導。

被告智力低於常人，但有足夠能力分辨是非，練官認為其問題非現行精神治療相關條例可解決，自言已不厭其煩地多次提出疑問，目的是希望社署和房署跟進。他感嘆香港這個富裕社會，應為有需要人士提供額外協助，否則發生慘劇「指日可待」，不聞不問並非解決方法，呼籲社會大眾和官員關注和留意被告個案，否則問題一旦爆發，可能會禍及無辜。

社署稱胞妹非監護人

練官指法庭的能力有限，判罰只為阻嚇犯案者不敢造次，處罰本身只是手段而非目的，當犯案者不明白犯案後果和對自身的影響，自然不會修正行為，判刑對他們便達不到警惕和制約作用；以被告的情況，可想像他服刑後會依然故我。

感化報告指被告不適合感化，練官亦認同被告的問題屬長期性，監管責任應在社署；加上被告是慣犯，雖明知判監只是將問題延後，但綜觀所有情況，唯一可行的判刑只有監禁，考慮被告的智力問題，決定判他入獄26個月，而被告聞判時則不時咧嘴而笑。

被告承認於去年10月及今年3月犯案。認罪後，首份感化報告曾披露，社署引用監護條例委任被告胞妹作被告的監護人，法官獲悉後甚為擔憂，庭上更不禁無奈大嘆：「咁點算呀？」惟社署昨回覆時卻稱被告胞妹並未被委任作被告的監護人。

社署指，曾向被告及其胞妹提供情緒支援及輔導服務。為讓被告獲更好照顧，社署曾建議他考慮申請康復服務如庇護工場及住宿服務等，但被告及後在親友支援下繼續在社區生活。社署現正跟進被告胞妹的福利需要，並會在被告重返社會後向他提供適切的服務。

案件編號：DCCC502/17

相關新聞

公屋多雜物易火警 房署有權清理
要聞 4小時前

被告不符監護令要求 官無奈判刑
要聞 4小時前

一日一百五十個
當中帶幾多呢類痴線佬？